% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Feuer frei vs. Eiszeit --- Temperaturanpassung}
\label{environment-temperature}


Als wir die ersten Exemplare des Menschen domestiziert haben, staunten unsere Forscher nicht schlecht. Der Mensch bewohnt auf der Erde diverse Habitate, welches sich signifikant unterscheiden. Ob in den kältesten Eiswüsten, den feuchten Tropen oder der brühenden Hitze der Savannen, Menschen finden Sie überall. Das heißt allerdings nicht, dass Ihr Mensch nicht bestimmte Temperaturen bevorzugen würden. Im Gegenteil. 
Zwischen fünfzehn und fünfundzwanzig Grad Celsius werden Sie bei Ihrem Menschen die größtmöglichen Aktivitäten sehen. In den Temperaturen darunter oder darüber beginnt Ihr Mensch, sich an die äußeren Gegebenheiten anzupassen. Er hat dazu entsprechende Kleidung erfunden, welche eigentlich dem Zweck des Schutzes vor Umwelteinflüssen diente, mittlerweile mehr zum Zwecke der Selbstrepräsentation und des Zeigen des Status durch das Folgen von modischen Trends beweist. Die Kleidung für Temperaturen unter fünfzehn Grad Celsius zeichnet sich insbesondere durch Wärmerückbehaltung aus, damit der Körper des Menschen nicht auskühlt. Frühere Menschen-Generationen nutzten dazu Tierfelle, was mittlerweile jedoch verpönt ist, weil Tiere darunter leiden würden \footnote{Warum der Mensch gleichzeitig Tiere von seinem Heimatplaneten isst, sie zu Massen grundlos abschlachtet oder zum Weichspüler verarbeitet, allerdings manche Nutzung kritisch beäugt wird, konnte von unseren Forschern noch nicht geklärt werden.}, unterdessen haben Menschen künstliche Stoffe entwickelt, die ebenso gut warm halten. Bei höheren Temperaturen entledigt sich der Mensch gerne der Kleidung. Sie ziehen kürzere Klamotten an, um weniger zu schwitzen. Das resultiert in einer höheren Gefahr von Hautkrebs bei Menschen, welche nicht an die brütende Sonne der Wüste angepasst sind. Manche Menschengruppen, welche in besonders heißen Gebieten leben, haben dafür bereits eine Lösung gefunden. Sie nutzen lange Gewänder, welche die Sonnenstrahlen blockieren und die Luft zirkulieren lassen. Dieses Wissen ist noch nicht zu allen Menschen durchgedrungen, die sowieso meist lieber sich selbst zur Schau stellen, als dem Körper den notwendigen Schutz zu bereiten. Da sich die Farbe der Haut nur bis zu einem gewissen Grad der Umgebungsbeleuchtung anpasst und nicht alle Menschen über ausreichend Melatonin in ihrer Haut verfügen, um starkem Sonnenlicht angepasst zu sein, sollten Sie Ihrem Menschen helfen und ihm Kleidung zur Verfügung stellen, welche ihn schützt oder graduell den Sonnenschutz seiner Haut aufbauen.

\subsection*{Temperaturverträglichkeit der Geschlechter}

Wie bereits erwähnt, reagieren Männchen und Weibchen unterschiedlich auf Temperaturen. Die Männchen kommen in den Genuss einer dickeren oberen Hautschicht, haben einen höheren Grundumsatz an Energie sowie mehr heizende Muskelmasse, wodurch sie tendenziell besser mit Kälte umgehen. Auch die Geschwindigkeit des Stoffwechsels spielt eine Rolle, wodurch ein höherer Grundumsatz an Energie in höherer Wärmeproduktion resultiert, welche sich wiederum in besser Verträglichkeit von Kälte widerspiegelt. Weibchen tendieren dazu, eine leicht niedrigere Körperkerntemperatur als Männchen zu haben, wodurch sie das Terrarium Ihres Menschen besser passend klimatisieren. Wir merken uns: lieber ein, zwei Grad mehr für Weibchen als für die Männchen. Dieses Anpassungsvermögen an Temperatur ist nicht in Stein gemeißelt. Es lässt sich durch dem Aussetzen an hohe Temperaturschwankungen trainieren. Kälte- und Hitzeexposition sind die passenden Elemente, auf die dieses Werk nachher eingeht. 

Kleidung und Accessoires wirken allerdings nicht nur aus funktioneller Sicht. 
Insbesondere die Weibchen stellen Ihre sexuellen Merkmale prätentiös zur Schau, was bei den Männchen in einer erhöhten Paarungsbereitschaft oder der vermehrten Nutzung von Sonnenbrillen zur Verschleierung ihrer gierigen Blicke resultiert. In diesem Wissen legen Sie Ihrem Menschen die entsprechende Kleidung zu und vergessen Sie nicht, was bei den Menschen aktueller Trend ist, damit Sie Ihren Menschen auch von Seiten der Kleidung in die Gesellschaft einfügt. 

\subsection*{Den Menschen für die nächste Eiszeit fit machen}

Menschen besiedeln ihren Planeten Terra in allerlei Klimazonen bereits seit Anbeginn ihrer Existenz. Während die Wiege der Menschheit in Zentralafrika zu liegen scheint, wo es sichtlich warm ist, breiteten sich die Menschen über die Jahrtausende auf dem gesamten Planeten aus und besiedelten auch kältere Klimazonen. Ihr Körper passte sich auf die kalte Umwelt an und sie lernten damit umzugehen. Der menschliche Körper ist wahrlich ein Meisterwerk der Anpassung. Diese Anpassung ging allerdings oft verloren, seitdem Ihr Mensch in temperierten Unterkünften lebt. Die Kälteanpassung lässt sich allerdings mit einfachen Mitteln wiederherstellen und wir zeigen, wie. 

\subsubsection*{Vorteile der Kälteanpassung}

Was bringt diese Kälteanpassung dem Menschen denn? Wenn wir sowieso sein Terrarium beheizen, hat es doch keinen Zweck, die Temperatur zu senken, oder? Falsch gedacht. Kälte hat viele Vorteile. Sie kann eine bessere Erholung nach intensivem Training oder körperlicher Belastung hervorrufen oder den Menschen besser mit (Umwelt-)Stress umgehen lassen. Dauerhaft stabile Temperaturen nehmen Ihrem Menschen einen wichtigen Reiz aus dem Leben, der über die Jahrtausende der Entwicklung des Menschen vorherrschend war. Meinen Sie, eine Höhle lies sich im Winter auf lauschige 24 Grad Celsius beheizen? Wohl kaum. Die Vorfahren Ihres verwöhnten Menschen mussten in der Kälte Holz sammeln, um eine Höhle zu beheizen. 
Kälte wirkt sie entzündungshemmend und kann in manchen Fällen helfen, Diabetes Typ II rückgängig machen. Kälte wirkt zudem hormonregulierend, insbesondere kann es Testosteron erhöhen, was für die Männchen ein Vorteil ist. Von Seiten der Gesundheit gibt es noch weitere positive Aspekte zu vermelden. Kälte senkt das Körperfett, lässt Ihren Menschen tiefer schlafen und besser mit Schmerzen umgehen. Sein Immunsystem wird gestärkt und sie unterstützt die Langlebigkeit bei diversen Lebewesen wie Fliegen, Fischen und Mäusen (eventuell sogar beim Menschen). Eine imposante Liste, welche wir gern mit einer erprobten Herangehensweise würzen. 
Wie kalt ist kalt? Alles unter der Temperatur, in dem sich Ihr Mensch in in kurzer Kleidung wohlfühlt, erzeugt einen Kältereiz, welcher sich mit der Zeit steigern lässt. Am Anfang mögen wenige Grad kälter sich wie die Eiszeit anfühlen, nach einiger Zeit des Trainings jedoch wie ein frischer Morgenspaziergang. 

\subsection*{Kälteadaption
durchführen}

Um Ihren Menschen langsam und zielführend an die Kälte zu gewöhnen und den
größtmöglichen Vorteil aus der Kälteadaption zu ziehen, ist die richtige
Vorgehensweise wichtig. Werfen Sie ihn nicht direkt in ein
Eismeer, denn der Kälteschock wird heftig sein. An erster Stelle sollte Ihr Mensch mit dem Arzt Ihres Vertrauens seinen Gesundheitszustand abgeklärt haben. Jeglicher Kälteexposition wohnt eine gewisse unumgängliche Gefahr inne, weshalb Ihr Mensch sich dem Risiko von starken Reizen bewusst sein muss. 
Das Ziel ist es, bei jeder der unten genannten Stufen die Zeit, in
welcher der Körper der Kälte ausgesetzt ist, progressiv zu erhöhen, um
danach zu der nächsten Stufe überzugehen. Das heißt, dass man länger
unter der kalten Dusche steht oder in der Badewanne voller Eis sitzt.
Hilfreich kann es sein, vor der Durchführung einer Kälteexposition etwa einen halben bis einen Liter eiskaltes Wasser zu trinken, um den Effekt der Kälte zu
verstärken. Zudem sollte das Verhältnis von Omega-6- zu
Omega-3-Fettsäuren im Blut \textbf{kleiner 10:1} sein, um mit den kalten
Temperaturen besser zurecht zu kommen\footnote{Genau dafür sollten Sie mit Ihrem Menschen einen Arzt aufsuchen, diese Werte lassen sich über das Blut bestimmen.}.
Sei nicht dumm! Kälte kann gefährlich sein. Behalte immer die
Hautfarbe deines Menschen im Blick. Rötungen sind normal, aber sobald die Haut heller und blasser wird, hör sofort mit der Kälteexposition auf. 

\subsubsection*{1. Gesichtsbad (optional)}

Nötige Utensilien: 
\begin{itemize}
    \item Thermometer
    \item etwas Eis
    \item Waschbecken
    \item Stoppuhr
\end{itemize}

Vorgehensweise: 
\begin{enumerate}
    \item Waschbecken mit Eis füllen und warten, bis das Wasser
    ca. 10 bis 12°C hat
    \item Stoppuhr starten
    \item Gesicht in das Eiswasser
    stecken und schauen, wie lange Ihr Mensch die Kälte aushält
    \item Kopf aus dem Wasser ziehen und Stoppuhr stoppen. Nächstes Mal das Gesicht zehn Sekunden länger im Wasser halten. 
\end{enumerate}

\subsubsection*{2. Kalt duschen}

Die zweite Stufe hat das Ziel, Ihren Menschen auf die höheren Stufen vorzubereiten. Dafür eignet sich die Dusche, da sie die Kälte nicht staut und die Temperatur individuell gesenkt werden kann. 

Nötige Utensilien: 
\begin{itemize}
    \item Dusche
    \item Stoppuhr
\end{itemize}

Vorgehensweise: 
\begin{enumerate}
    \item Stoppuhr starten
    \item Das Wasser so kalt wie möglich stellen (alternativ so kalt wie auszuhalten und später die Temperatur weiter senken)
    \item Unter die Dusche stellen
    \item Erst Extremitäten kalt abduschen, um Körper an die Kälte zu gewöhnen 
    \item Rest des Körpers kalt abduschen
    \item Stoppuhr stoppen. Nächstes Mal eine Minute länger kalt duschen.
\end{enumerate}

\subsubsection*{3. Kaltes Bad}

Die dritte Stufe ist die letzte Stufe vor der absoluten Krönung. Versuchen Sie Ihren Menschen anzuhalten, lange im Wasser auszuhalten. 

Nötige Utensilien: 
\begin{itemize}
    \item Badewanne
    \item Stoppuhr
\end{itemize}

Vorgehensweise: 
\begin{enumerate}
    \item Badewanne mit kaltem Wasser befüllen
    \item Stoppuhr starten
    \item In Badewanne setzen
    \item Badewanne verlassen 
    \item Stoppuhr stoppen
\end{enumerate}

Spätestens an dieser Stelle ist Ihr Mensch fit, um in der Natur etwas zu frieren. 

\subsubsection*{4. Ab in die Natur}

Jetzt ist Ihr Mensch bereit, sich länger draußen in der Kälte aufzuhalten.

Sport im eiskalten Winter in kurzer Kleidung, Bäder in zugefrorenen
Seen oder ein kurzer Waldspaziergang bei 0°C und nur in einer Hose
bekleidet -- kein Problem! Ihr Mensch wird etwas Zeit benötigen, um sich an diesen Kältereiz zu gewöhnen. Aber mit zunehmenden Training wird sich die winterliche Kälte für ihn nicht mehr abstoßend, sondern einladend anfühlen. 

\subsection*{Den Menschen für steigende Hitze durch die Klimakatastrophe fit machen}

Steigende Temperaturen kennt der Mensch bereits. Die selbstverschuldete Klimakatastrophe wird den Menschen in vielen Gebieten vor neue Herausforderungen stellen, sich an heißes Wetter anzupassen. Da bereits viele Völker in heißen Gegenden auf dem Planeten Terra leben und manche sogar so verrückt sind, nach Gusto sengende Wüsten zu durchqueren, geben wir Ihnen hier Ratschläge, wie sich Hitzeanpassung erreichen lässt. 

Dieser Abschnitt wird etwas kürzer, allerdings nicht weniger informativ.

\subsubsection*{Vorteile der Hitzeanpassung}

Der Körper verfügt über interne Maßnahmen, um bei der Hochregulierung durch Hitze entgegenzuwirken und den Körper vor Überhitzung zu schützen. Die erste und offensichtlich sichtbare Anpassung ist Schwitzen. Dabei stößt der Körper auf der gesamten Haut Flüssigkeit ab, welche durch Verdunstung den Körper abkühlt. Die weniger offensichtliche Anpassung läuft innerhalb des Körpers ab. Die Hitze sorgt für mehrere Anpassung in den menschlichen Zellen, welchen Ihren Menschen in vielerlei Hinsicht gesünder werden lässt.

\begin{itemize}
    \item Niedrigere Körperkerntemperatur bei Belastung (Überraschung!)
    \item Verbesserung des Herzkreislaufsystems und daraus resultierende niedrigere Herzfrequenz
    \item Höhere Schweißrate und Schweißempfindlichkeit als Folge der verbesserten thermoregulatorischen Kontrolle
    \item Erhöhte Durchblutung der Muskeln
    \item Bessere Versorgung der Muskeln mit Sauerstoff
    \item Weniger systemische Entzündungen
    \item Verringerung des Körperfetts
    \item Verstärkung des Muskelwachstums
    \item Verbesserte Ausdauer
\end{itemize}

Reicht das, um Sie zu überzeugen?

\subsubsection*{Sauna}

Die beste Option zur Hitzeanpassung ist die Nutzung einer Sauna, da sie die nötige Hitze einfach erzeugt. Die Grundregel dabei lautet: erst trainieren, dann saunieren, um den besten Effekt hinsichtlich körperlicher Anpassung zu erreichen. Die Frequenz liegt bei ein bis zweimal Sauna pro Woche. 

Nötige Utensilien: 
\begin{itemize}
    \item Sauna
    \item Stoppuhr
\end{itemize}

Vorgehensweise: 
\begin{enumerate}
    \item Stoppuhr starten
    \item bis zu dreißig Minuten in Sauna bleiben
    \item Sauna verlassen
\end{enumerate}

Geben Sie Ihrem Menschen den Rat mit, die Sauna verantwortungsbewusst und mit einer anderen Person zu besuchen, niemals allein. Alkohol ist währenddessen tabu, da es das Todesrisiko erhöht. Schwangere oder Menschen mit gesundheitlichen Problemen sollten auf die Sauna verzichten. 